{
    "questions": [
        {
            "question": "Qual é a principal função da clorofila nas plantas?",
            "options": [
                "Armazenar energia",
                "Realizar a fotossíntese",
                "Proteger contra predadores",
                "Transportar água"
            ],
            "correctAnswer": "Realizar a fotossíntese"
        },
        {
            "question": "O que caracteriza uma reação química?",
            "options": [
                "Mudança de estado físico",
                "Mudança na temperatura",
                "Mudança na composição das substâncias",
                "Mudança na cor"
            ],
            "correctAnswer": "Mudança na composição das substâncias"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos hormônios no corpo humano?",
            "options": [
                "Produzir energia",
                "Regular funções fisiológicas",
                "Defender o organismo",
                "Transportar oxigênio"
            ],
            "correctAnswer": "Regular funções fisiológicas"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal fonte de energia para a maioria dos seres vivos?",
            "options": [
                "Energia solar",
                "Energia química",
                "Energia térmica",
                "Energia elétrica"
            ],
            "correctAnswer": "Energia química"
        },
        {
            "question": "O que é a biodiversidade?",
            "options": [
                "Variedade de espécies em um ecossistema",
                "Quantidade de organismos em um habitat",
                "Número de células em um organismo",
                "Diversidade de climas em uma região"
            ],
            "correctAnswer": "Variedade de espécies em um ecossistema"
        },
        {
            "question": "Qual é a função do sistema respiratório?",
            "options": [
                "Transportar nutrientes",
                "Realizar a troca gasosa",
                "Produzir hormônios",
                "Filtrar o sangue"
            ],
            "correctAnswer": "Realizar a troca gasosa"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal causa do efeito estufa?",
            "options": [
                "Desmatamento",
                "Queima de combustíveis fósseis",
                "Uso de pesticidas",
                "Poluição das águas"
            ],
            "correctAnswer": "Queima de combustíveis fósseis"
        },
        {
            "question": "O que é um ecossistema?",
            "options": [
                "Conjunto de organismos de uma mesma espécie",
                "Conjunto de organismos e seu ambiente",
                "Conjunto de células que formam um tecido",
                "Conjunto de reações químicas em um organismo"
            ],
            "correctAnswer": "Conjunto de organismos e seu ambiente"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos glóbulos brancos no sangue?",
            "options": [
                "Transportar oxigênio",
                "Coagular o sangue",
                "Defender o organismo contra infecções",
                "Regular a temperatura do corpo"
            ],
            "correctAnswer": "Defender o organismo contra infecções"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função do fígado no corpo humano?",
            "options": [
                "Produzir insulina",
                "Filtrar o sangue e metabolizar substâncias",
                "Armazenar oxigênio",
                "Produzir bile"
            ],
            "correctAnswer": "Filtrar o sangue e metabolizar substâncias"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função das mitocôndrias nas células?",
            "options": [
                "Produzir proteínas",
                "Realizar a fotossíntese",
                "Produzir energia",
                "Armazenar material genético"
            ],
            "correctAnswer": "Produzir energia"
        },
        {
            "question": "O que é a cadeia alimentar?",
            "options": [
                "Sequência de reações químicas em um organismo",
                "Relação entre organismos em um ecossistema",
                "Conjunto de organismos de uma mesma espécie",
                "Processo de decomposição de matéria orgânica"
            ],
            "correctAnswer": "Relação entre organismos em um ecossistema"
        },
        {
            "question": "Qual é a função do sistema nervoso?",
            "options": [
                "Produzir hormônios",
                "Controlar e coordenar as funções do corpo",
                "Transportar oxigênio",
                "Realizar a digestão"
            ],
            "correctAnswer": "Controlar e coordenar as funções do corpo"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função das enzimas no organismo?",
            "options": [
                "Acelerar reações químicas",
                "Armazenar energia",
                "Transportar oxigênio",
                "Defender o organismo"
            ],
            "correctAnswer": "Acelerar reações químicas"
        },
        {
            "question": "O que é a poluição do ar?",
            "options": [
                "Contaminação da água",
                "Contaminação do solo",
                "Presença de substâncias nocivas na atmosfera",
                "Desmatamento"
            ],
            "correctAnswer": "Presença de substâncias nocivas na atmosfera"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos rins no corpo humano?",
            "options": [
                "Filtrar o sangue e produzir urina",
                "Produzir hormônios",
                "Transportar oxigênio",
                "Regular a temperatura do corpo"
            ],
            "correctAnswer": "Filtrar o sangue e produzir urina"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal causa da acidificação dos oceanos?",
            "options": [
                "Desmatamento",
                "Queima de combustíveis fósseis",
                "Aumento da temperatura global",
                "Absorção de CO2 pela água do mar"
            ],
            "correctAnswer": "Absorção de CO2 pela água do mar"
        },
        {
            "question": "O que é a fotossíntese?",
            "options": [
                "Processo de respiração das plantas",
                "Conversão de luz solar em energia química",
                "Decomposição de matéria orgânica",
                "Produção de oxigênio a partir do dióxido de carbono"
            ],
            "correctAnswer": "Conversão de luz solar em energia química"
        },
        {
            "question": "Qual é a função do sistema imunológico?",
            "options": [
                "Produzir energia",
                "Defender o organismo contra infecções",
                "Regular a temperatura do corpo",
                "Transportar nutrientes"
            ],
            "correctAnswer": "Defender o organismo contra infecções"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função da pele no corpo humano?",
            "options": [
                "Proteger contra infecções",
                "Regular a temperatura",
                "Produzir vitamina D",
                "Todas as alternativas estão corretas"
            ],
            "correctAnswer": "Todas as alternativas estão corretas"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função do sistema endócrino?",
            "options": [
                "Produzir energia",
                "Regular funções corporais através de hormônios",
                "Transportar oxigênio",
                "Defender o organismo contra infecções"
            ],
            "correctAnswer": "Regular funções corporais através de hormônios"
        },
        {
            "question": "O que caracteriza uma reação de oxidação?",
            "options": [
                "Aumento do número de elétrons",
                "Perda de elétrons",
                "Aumento do número de prótons",
                "Formação de ligações covalentes"
            ],
            "correctAnswer": "Perda de elétrons"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função das proteínas no organismo?",
            "options": [
                "Armazenar energia",
                "Transportar oxigênio",
                "Catalisar reações químicas e formar estruturas",
                "Regular a temperatura"
            ],
            "correctAnswer": "Catalisar reações químicas e formar estruturas"
        },
        {
            "question": "Qual é a diferença entre um vírus e uma bactéria?",
            "options": [
                "Vírus são unicelulares, enquanto bactérias são multicelulares",
                "Bactérias têm metabolismo próprio, enquanto vírus dependem de células hospedeiras",
                "Vírus são maiores que bactérias",
                "Bactérias não causam doenças, enquanto vírus causam"
            ],
            "correctAnswer": "Bactérias têm metabolismo próprio, enquanto vírus dependem de células hospedeiras"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal consequência do aquecimento global?",
            "options": [
                "Aumento da biodiversidade",
                "Derretimento das calotas polares",
                "Aumento da produção de oxigênio",
                "Diminuição da temperatura média da Terra"
            ],
            "correctAnswer": "Derretimento das calotas polares"
        },
        {
            "question": "O que é a teoria da evolução das espécies proposta por Charles Darwin?",
            "options": [
                "A ideia de que todas as espécies são imutáveis",
                "A teoria de que as espécies evoluem por seleção natural",
                "A crença de que os organismos são criados por um ser superior",
                "A noção de que a evolução ocorre apenas em ambientes aquáticos"
            ],
            "correctAnswer": "A teoria de que as espécies evoluem por seleção natural"
        },
        {
            "question": "Qual é a função do DNA nas células?",
            "options": [
                "Armazenar energia",
                "Codificar informações genéticas",
                "Produzir hormônios",
                "Realizar a fotossíntese"
            ],
            "correctAnswer": "Codificar informações genéticas"
        },
        {
            "question": "Qual é o papel dos decompositores em um ecossistema?",
            "options": [
                "Produzir energia",
                "Consumir organismos vivos",
                "Decompor matéria orgânica e reciclar nutrientes",
                "Controlar a população de herbívoros"
            ],
            "correctAnswer": "Decompor matéria orgânica e reciclar nutrientes"
        },
        {
            "question": "O que é a homeostase?",
            "options": [
                "A capacidade de um organismo de manter condições internas estáveis",
                "O processo de reprodução de organismos",
                "A interação entre diferentes espécies em um ecossistema",
                "A adaptação de organismos ao ambiente"
            ],
            "correctAnswer": "A capacidade de um organismo de manter condições internas estáveis"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função da clorofila nas plantas?",
            "options": [
                "Armazenar energia",
                "Realizar a fotossíntese",
                "Proteger contra predadores",
                "Transportar água"
            ],
            "correctAnswer": "Realizar a fotossíntese"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função do sistema nervoso central?",
            "options": [
                "Controlar a respiração",
                "Processar informações e coordenar respostas",
                "Regular a temperatura corporal",
                "Produzir hormônios"
            ],
            "correctAnswer": "Processar informações e coordenar respostas"
        },
        {
            "question": "O que é a osmose?",
            "options": [
                "Movimento de solutos de uma região de menor concentração para uma de maior concentração",
                "Movimento de água através de uma membrana semipermeável",
                "Difusão de gases em um líquido",
                "Transporte ativo de íons"
            ],
            "correctAnswer": "Movimento de água através de uma membrana semipermeável"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função do sistema imunológico?",
            "options": [
                "Produzir energia",
                "Defender o organismo contra patógenos",
                "Regular a temperatura do corpo",
                "Transportar nutrientes"
            ],
            "correctAnswer": "Defender o organismo contra patógenos"
        },
        {
            "question": "O que caracteriza uma reação endotérmica?",
            "options": [
                "Liberação de calor",
                "Absorção de calor",
                "Mudança de estado físico",
                "Reação que ocorre espontaneamente"
            ],
            "correctAnswer": "Absorção de calor"
        },
        {
            "question": "Qual é a função do sistema linfático?",
            "options": [
                "Produzir hormônios",
                "Transportar oxigênio",
                "Defender o organismo e drenar fluidos",
                "Regular a temperatura do corpo"
            ],
            "correctAnswer": "Defender o organismo e drenar fluidos"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal causa da resistência bacteriana aos antibióticos?",
            "options": [
                "Uso excessivo de antibióticos",
                "Falta de higiene",
                "Contaminação ambiental",
                "Alimentação inadequada"
            ],
            "correctAnswer": "Uso excessivo de antibióticos"
        },
        {
            "question": "O que é a biodiversidade?",
            "options": [
                "A variedade de organismos em um ecossistema",
                "A quantidade de água em um habitat",
                "A diversidade de climas em uma região",
                "A quantidade de nutrientes no solo"
            ],
            "correctAnswer": "A variedade de organismos em um ecossistema"
        },
        {
            "question": "Qual é a função das mitocôndrias na célula?",
            "options": [
                "Produzir energia através da respiração celular",
                "Armazenar material genético",
                "Sintetizar proteínas",
                "Realizar a fotossíntese"
            ],
            "correctAnswer": "Produzir energia através da respiração celular"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função do fígado no metabolismo?",
            "options": [
                "Produzir insulina",
                "Armazenar glicose e metabolizar substâncias",
                "Filtrar o sangue",
                "Produzir bile"
            ],
            "correctAnswer": "Armazenar glicose e metabolizar substâncias"
        },
        {
            "question": "O que é a seleção natural?",
            "options": [
                "O processo pelo qual organismos se adaptam ao ambiente",
                "A escolha de parceiros para reprodução",
                "A extinção de espécies",
                "A variação genética em uma população"
            ],
            "correctAnswer": "O processo pelo qual organismos se adaptam ao ambiente"
        },
        {
            "question": "Qual é a unidade básica da vida?",
            "options": [
                "Tecido",
                "Célula",
                "Órgão",
                "Sistema"
            ],
            "correctAnswer": "Célula"
        },
        {
            "question": "Qual é a fórmula química da água?",
            "options": [
                "H2O",
                "CO2",
                "O2",
                "H2"
            ],
            "correctAnswer": "H2O"
        },
        {
            "question": "O que é fotossíntese?",
            "options": [
                "Processo de respiração das plantas",
                "Processo de produção de energia pelas plantas",
                "Processo de decomposição de matéria orgânica",
                "Processo de absorção de nutrientes do solo"
            ],
            "correctAnswer": "Processo de produção de energia pelas plantas"
        },
        {
            "question": "Qual é a função principal dos glóbulos vermelhos?",
            "options": [
                "Defender o organismo contra infecções",
                "Transportar oxigênio pelo corpo",
                "Coagular o sangue",
                "Regular a temperatura do corpo"
            ],
            "correctAnswer": "Transportar oxigênio pelo corpo"
        },
        {
            "question": "O que é um ecossistema?",
            "options": [
                "Conjunto de seres vivos e ambientes interligados",
                "Conjunto de organismos de uma mesma espécie",
                "Área desprovida de vida",
                "Região específica com características climáticas iguais"
            ],
            "correctAnswer": "Conjunto de seres vivos e ambientes interligados"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal fonte de energia para a Terra?",
            "options": [
                "Petróleo",
                "Vento",
                "Sol",
                "Água"
            ],
            "correctAnswer": "Sol"
        },
        {
            "question": "O que é a camada de ozônio?",
            "options": [
                "Camada de gases que protege a Terra do frio",
                "Camada de água que cobre a Terra",
                "Camada da atmosfera que filtra os raios UV",
                "Camada de solos férteis da Terra"
            ],
            "correctAnswer": "Camada da atmosfera que filtra os raios UV"
        },
        {
            "question": "O que é a biodiversidade?",
            "options": [
                "Número total de espécies em um ecossistema",
                "A variedade de organismos vivos em um ambiente",
                "Quantidade de plantas em uma floresta",
                "Número de espécies extintas em um local"
            ],
            "correctAnswer": "A variedade de organismos vivos em um ambiente"
        },
        {
            "question": "O que são proteínas?",
            "options": [
                "Moléculas que fornecem energia rápida ao corpo",
                "Moléculas que ajudam na construção e reparação dos tecidos",
                "Moléculas que armazenam informações genéticas",
                "Moléculas que transportam oxigênio no sangue"
            ],
            "correctAnswer": "Moléculas que ajudam na construção e reparação dos tecidos"
        },
        {
            "question": "O que é um átomo?",
            "options": [
                "Menor unidade da matéria",
                "Maior unidade da matéria",
                "Partícula que compõe a luz",
                "Molécula de uma substância"
            ],
            "correctAnswer": "Menor unidade da matéria"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função dos ribossomos na célula?",
            "options": [
                "Produção de energia",
                "Síntese de proteínas",
                "Transporte de nutrientes",
                "Armazenamento de material genético"
            ],
            "correctAnswer": "Síntese de proteínas"
        },
        {
            "question": "O que é mitose?",
            "options": [
                "Divisão celular que resulta em quatro células filhas",
                "Divisão celular que resulta em duas células idênticas à célula-mãe",
                "Processo de replicação do DNA",
                "Processo de produção de RNA"
            ],
            "correctAnswer": "Divisão celular que resulta em duas células idênticas à célula-mãe"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal diferença entre um vírus e uma bactéria?",
            "options": [
                "Os vírus possuem estrutura celular, enquanto as bactérias não possuem",
                "Os vírus são organismos vivos, enquanto as bactérias não são",
                "Os vírus necessitam de um hospedeiro para se reproduzir, enquanto as bactérias podem se reproduzir de forma independente",
                "Os vírus possuem parede celular, enquanto as bactérias possuem capsídeo"
            ],
            "correctAnswer": "Os vírus necessitam de um hospedeiro para se reproduzir, enquanto as bactérias podem se reproduzir de forma independente"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos vasos xilema nas plantas?",
            "options": [
                "Transportar água e nutrientes das raízes para as folhas",
                "Transportar açúcar das folhas para as raízes",
                "Armazenar energia",
                "Proteger a planta contra patógenos"
            ],
            "correctAnswer": "Transportar água e nutrientes das raízes para as folhas"
        },
        {
            "question": "O que é homeostase?",
            "options": [
                "Capacidade de um organismo produzir energia",
                "Processo de regulação e manutenção do ambiente interno de um organismo",
                "Processo de crescimento e desenvolvimento de um organismo",
                "Capacidade de um organismo se locomover"
            ],
            "correctAnswer": "Processo de regulação e manutenção do ambiente interno de um organismo"
        },
        {
            "question": "Qual é a função da mitocôndria na célula?",
            "options": [
                "Produzir proteínas",
                "Produzir energia na forma de ATP",
                "Armazenar material genético",
                "Realizar fotossíntese"
            ],
            "correctAnswer": "Produzir energia na forma de ATP"
        },
        {
            "question": "O que é um gene?",
            "options": [
                "Segmento de DNA que codifica uma proteína",
                "Molécula de RNA que transporta aminoácidos",
                "Unidade básica dos ácidos nucleicos",
                "Estrutura que armazena energia na célula"
            ],
            "correctAnswer": "Segmento de DNA que codifica uma proteína"
        },
        {
            "question": "O que é um ácido nucleico?",
            "options": [
                "Molécula que forma a parede celular das plantas",
                "Polímero de nucleotídeos que armazena e transmite informações genéticas",
                "Lipídio que compõe a membrana celular",
                "Proteína que catalisa reações químicas na célula"
            ],
            "correctAnswer": "Polímero de nucleotídeos que armazena e transmite informações genéticas"
        },
        {
            "question": "O que é um ecótono?",
            "options": [
                "Zona de transição entre dois ecossistemas diferentes",
                "Área de alta biodiversidade dentro de um ecossistema",
                "Região onde ocorre a decomposição de matéria orgânica",
                "Local onde se encontra uma única espécie dominante"
            ],
            "correctAnswer": "Zona de transição entre dois ecossistemas diferentes"
        },
        {
            "question": "O que é eutrofização?",
            "options": [
                "Processo de formação de rochas sedimentares",
                "Enriquecimento de corpos d'água com nutrientes, levando ao crescimento excessivo de algas",
                "Aumento da quantidade de oxigênio em um corpo d'água",
                "Redução da biodiversidade em um ecossistema"
            ],
            "correctAnswer": "Enriquecimento de corpos d'água com nutrientes, levando ao crescimento excessivo de algas"
        },
        {
            "question": "Qual é o papel do complexo de Golgi em uma célula eucariótica?",
            "options": [
                "Síntese de proteínas",
                "Modificação e empacotamento de proteínas",
                "Produção de ATP",
                "Degradação de substâncias tóxicas"
            ],
            "correctAnswer": "Modificação e empacotamento de proteínas"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função dos cloroplastos nas células vegetais?",
            "options": [
                "Armazenamento de energia na forma de glicogênio",
                "Síntese de proteínas",
                "Respiração celular",
                "Fotossíntese"
            ],
            "correctAnswer": "Fotossíntese"
        },
        {
            "question": "O que ocorre durante o processo de tradução no ciclo celular?",
            "options": [
                "Replicação do DNA",
                "Síntese de RNA a partir do DNA",
                "Síntese de proteínas a partir do RNA",
                "Divisão celular"
            ],
            "correctAnswer": "Síntese de proteínas a partir do RNA"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal diferença entre a reprodução assexuada e a reprodução sexuada?",
            "options": [
                "A reprodução assexuada envolve a fusão de gametas, enquanto a reprodução sexuada não envolve",
                "A reprodução sexuada resulta em maior diversidade genética, enquanto a reprodução assexuada não",
                "A reprodução assexuada ocorre apenas em plantas, enquanto a reprodução sexuada ocorre apenas em animais",
                "A reprodução sexuada é um processo mais rápido do que a reprodução assexuada"
            ],
            "correctAnswer": "A reprodução sexuada resulta em maior diversidade genética, enquanto a reprodução assexuada não"
        },
        {
            "question": "Qual é o efeito do aumento da concentração de dióxido de carbono na atmosfera sobre o aquecimento global?",
            "options": [
                "Diminui a temperatura global",
                "Aumenta a concentração de ozônio na estratosfera",
                "Aumenta o efeito estufa, elevando a temperatura global",
                "Reduz a incidência de radiação ultravioleta"
            ],
            "correctAnswer": "Aumenta o efeito estufa, elevando a temperatura global"
        },
        {
            "question": "Qual é a função principal dos lisossomos em uma célula animal?",
            "options": [
                "Produzir energia na forma de ATP",
                "Armazenar água e nutrientes",
                "Degradar substâncias e organelas celulares",
                "Realizar a fotossíntese"
            ],
            "correctAnswer": "Degradar substâncias e organelas celulares"
        },
        {
            "question": "O que é um plasmídeo?",
            "options": [
                "Fragmento de DNA circular encontrado em bactérias",
                "Segmento de RNA que codifica proteínas",
                "Organela responsável pela respiração celular",
                "Proteína que catalisa reações químicas"
            ],
            "correctAnswer": "Fragmento de DNA circular encontrado em bactérias"
        },
        {
            "question": "O que é seleção natural?",
            "options": [
                "Processo pelo qual organismos mais aptos sobrevivem e se reproduzem",
                "Mecanismo pelo qual espécies se extinguem",
                "Processo de manipulação genética em laboratório",
                "Método de reprodução assexuada"
            ],
            "correctAnswer": "Processo pelo qual organismos mais aptos sobrevivem e se reproduzem"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos telômeros nas células eucarióticas?",
            "options": [
                "Promover a divisão celular",
                "Prevenir a degradação das extremidades dos cromossomos",
                "Regular a expressão gênica",
                "Facilitar a recombinação genética"
            ],
            "correctAnswer": "Prevenir a degradação das extremidades dos cromossomos"
        },
        {
            "question": "O que é fluxo gênico?",
            "options": [
                "Transferência de genes entre populações diferentes",
                "Mutação de genes dentro de uma população",
                "Seleção natural dentro de uma população",
                "Recombinação genética durante a meiose"
            ],
            "correctAnswer": "Transferência de genes entre populações diferentes"
        },
        {
            "question": "O que é a deriva genética?",
            "options": [
                "Processo pelo qual novas espécies surgem a partir de uma população ancestral",
                "Mudança aleatória na frequência dos alelos de uma população",
                "Transferência de genes entre populações diferentes",
                "Processo de adaptação de uma espécie ao ambiente"
            ],
            "correctAnswer": "Mudança aleatória na frequência dos alelos de uma população"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos clorofluorcarbonetos (CFCs) na camada de ozônio?",
            "options": [
                "Proteger a camada de ozônio",
                "Destruir moléculas de ozônio na estratosfera",
                "Aumentar a produção de ozônio na atmosfera",
                "Reduzir a radiação ultravioleta que atinge a Terra"
            ],
            "correctAnswer": "Destruir moléculas de ozônio na estratosfera"
        },
        {
            "question": "O que é um quiasma em genética?",
            "options": [
                "Região do cromossomo onde ocorre a replicação do DNA",
                "Ponto de cruzamento entre cromátides homólogas durante a meiose",
                "Local onde se inicia a transcrição do RNA",
                "Segmento de DNA que codifica uma proteína específica"
            ],
            "correctAnswer": "Ponto de cruzamento entre cromátides homólogas durante a meiose"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal diferença entre a meiose e a mitose?",
            "options": [
                "A meiose resulta em células geneticamente idênticas, enquanto a mitose não",
                "A meiose ocorre em células somáticas, enquanto a mitose ocorre em células germinativas",
                "A meiose resulta em quatro células haploides, enquanto a mitose resulta em duas células diploides",
                "A meiose não envolve a replicação do DNA, enquanto a mitose sim"
            ],
            "correctAnswer": "A meiose resulta em quatro células haploides, enquanto a mitose resulta em duas células diploides"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função da vitamina C no organismo humano?",
            "options": [
                "Fortalecer os ossos e dentes",
                "Auxiliar na coagulação do sangue",
                "Atuar como antioxidante e ajudar na absorção de ferro",
                "Promover a produção de energia nas células"
            ],
            "correctAnswer": "Atuar como antioxidante e ajudar na absorção de ferro"
        },
        {
            "question": "O que é um ecossistema?",
            "options": [
                "Conjunto de seres vivos de uma mesma espécie",
                "Conjunto de organismos que habitam um mesmo bioma",
                "Interação entre os seres vivos e o ambiente físico em uma determinada área",
                "Região desprovida de vida"
            ],
            "correctAnswer": "Interação entre os seres vivos e o ambiente físico em uma determinada área"
        },
        {
            "question": "O que são estômatos nas plantas?",
            "options": [
                "Células que realizam a fotossíntese",
                "Estruturas responsáveis pela transpiração e troca gasosa",
                "Órgãos de reprodução das plantas",
                "Glândulas que secretam resinas e óleos"
            ],
            "correctAnswer": "Estruturas responsáveis pela transpiração e troca gasosa"
        },
        {
            "question": "Qual é o principal papel dos neutrófilos no sistema imunológico?",
            "options": [
                "Produzir anticorpos",
                "Fagocitar e destruir micro-organismos patogênicos",
                "Regular a resposta imune",
                "Auxiliar na coagulação do sangue"
            ],
            "correctAnswer": "Fagocitar e destruir micro-organismos patogênicos"
        },
        {
            "question": "O que é um fenótipo?",
            "options": [
                "Conjunto de genes de um organismo",
                "Expressão física ou bioquímica de um genótipo",
                "Sequência de nucleotídeos no DNA",
                "Processo de mutação genética"
            ],
            "correctAnswer": "Expressão física ou bioquímica de um genótipo"
        },
        {
            "question": "Qual é o principal componente da parede celular das plantas?",
            "options": [
                "Quitina",
                "Celulose",
                "Glicogênio",
                "Amido"
            ],
            "correctAnswer": "Celulose"
        },
        {
            "question": "O que são enzimas?",
            "options": [
                "Proteínas que catalisam reações químicas",
                "Lipídios que armazenam energia",
                "Ácidos nucleicos que contêm informação genética",
                "Carboidratos que fornecem energia rápida"
            ],
            "correctAnswer": "Proteínas que catalisam reações químicas"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função do sistema linfático?",
            "options": [
                "Transportar oxigênio no sangue",
                "Produzir hormônios",
                "Remover resíduos e toxinas do corpo",
                "Defender o organismo contra infecções"
            ],
            "correctAnswer": "Defender o organismo contra infecções"
        },
        {
            "question": "O que é um bioma?",
            "options": [
                "Conjunto de genes em um organismo",
                "Área de interação entre diferentes espécies",
                "Conjunto de ecossistemas com características climáticas semelhantes",
                "Processo de adaptação das plantas ao ambiente"
            ],
            "correctAnswer": "Conjunto de ecossistemas com características climáticas semelhantes"
        },
        {
            "question": "Qual é o papel do RNA mensageiro (mRNA) na célula?",
            "options": [
                "Armazenar informação genética",
                "Transportar aminoácidos para os ribossomos",
                "Transferir informação genética do DNA para a síntese de proteínas",
                "Catalisar reações químicas no citoplasma"
            ],
            "correctAnswer": "Transferir informação genética do DNA para a síntese de proteínas"
        },
        {
            "question": "O que é potencial hídrico?",
            "options": [
                "Energia armazenada nas ligações químicas das moléculas de água",
                "Energia potencial gerada pela diferença de pressão entre duas regiões",
                "Medida da capacidade da água de realizar trabalho em um sistema",
                "Capacidade da água de dissolver substâncias"
            ],
            "correctAnswer": "Medida da capacidade da água de realizar trabalho em um sistema"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos anticorpos no sistema imunológico?",
            "options": [
                "Destruir células infectadas por vírus",
                "Produzir hormônios",
                "Neutralizar e marcar antígenos para destruição",
                "Ativar a coagulação do sangue"
            ],
            "correctAnswer": "Neutralizar e marcar antígenos para destruição"
        },
        {
            "question": "O que é fixação do nitrogênio?",
            "options": [
                "Processo de absorção de nitratos pelas plantas",
                "Transformação do nitrogênio atmosférico em compostos utilizáveis por organismos vivos",
                "Conversão de amônia em nitrito por bactérias",
                "Liberação de nitrogênio no solo através da decomposição de matéria orgânica"
            ],
            "correctAnswer": "Transformação do nitrogênio atmosférico em compostos utilizáveis por organismos vivos"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal característica das células-tronco?",
            "options": [
                "Capacidade de realizar fotossíntese",
                "Capacidade de se diferenciar em diversos tipos celulares",
                "Produção de proteínas específicas",
                "Capacidade de transportar oxigênio"
            ],
            "correctAnswer": "Capacidade de se diferenciar em diversos tipos celulares"
        },
        {
            "question": "O que é bioacumulação?",
            "options": [
                "Aumento da concentração de substâncias tóxicas em organismos ao longo da cadeia alimentar",
                "Processo de crescimento populacional de uma espécie",
                "Acúmulo de nutrientes no solo",
                "Aumento da diversidade genética em uma população"
            ],
            "correctAnswer": "Aumento da concentração de substâncias tóxicas em organismos ao longo da cadeia alimentar"
        },
        {
            "question": "O que é acidificação dos oceanos?",
            "options": [
                "Diminuição do pH dos oceanos devido ao aumento do dióxido de carbono atmosférico",
                "Aumento da salinidade da água do mar",
                "Redução da temperatura dos oceanos",
                "Aumento da concentração de minerais nos oceanos"
            ],
            "correctAnswer": "Diminuição do pH dos oceanos devido ao aumento do dióxido de carbono atmosférico"
        },
        {
            "question": "Qual é a função do ciclo de Krebs na respiração celular?",
            "options": [
                "Produção de glicose a partir de piruvato",
                "Geração de ATP e precursores metabólicos para a cadeia de transporte de elétrons",
                "Conversão de ATP em ADP",
                "Armazenamento de energia na forma de lipídios"
            ],
            "correctAnswer": "Geração de ATP e precursores metabólicos para a cadeia de transporte de elétrons"
        },
        {
            "question": "O que são transposons e qual é sua função no genoma?",
            "options": [
                "Segmentos de RNA que catalisam reações químicas",
                "Elementos genéticos móveis que podem causar mutações",
                "Proteínas que regulam a expressão gênica",
                "Sequências de DNA responsáveis pela replicação"
            ],
            "correctAnswer": "Elementos genéticos móveis que podem causar mutações"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal característica dos organismos autotróficos?",
            "options": [
                "Capacidade de produzir seu próprio alimento a partir de substâncias inorgânicas",
                "Dependência de outros organismos para obter energia",
                "Capacidade de se locomover em busca de alimento",
                "Produção de energia a partir da fermentação"
            ],
            "correctAnswer": "Capacidade de produzir seu próprio alimento a partir de substâncias inorgânicas"
        },
        {
            "question": "Como a teoria do equilíbrio pontuado explica a evolução das espécies?",
            "options": [
                "Evolução lenta e contínua ao longo do tempo",
                "Períodos de estabilidade evolutiva intercalados por rápidas mudanças",
                "Adaptação gradual a novos ambientes",
                "Seleção natural constante e uniforme"
            ],
            "correctAnswer": "Períodos de estabilidade evolutiva intercalados por rápidas mudanças"
        },
        {
            "question": "Qual é a função das proteínas chaperonas no organismo?",
            "options": [
                "Catalisar reações bioquímicas",
                "Assistir no dobramento adequado de outras proteínas",
                "Transportar oxigênio no sangue",
                "Regular a expressão de genes"
            ],
            "correctAnswer": "Assistir no dobramento adequado de outras proteínas"
        },
        {
            "question": "O que é um organismo eucarioto?",
            "options": [
                "Organismo com células que possuem núcleo definido por membrana",
                "Organismo sem membrana nuclear",
                "Organismo unicelular",
                "Organismo que realiza apenas reprodução assexuada"
            ],
            "correctAnswer": "Organismo com células que possuem núcleo definido por membrana"
        },
        {
            "question": "Qual é o papel do NADH e do FADH2 na respiração celular?",
            "options": [
                "Armazenar energia em ligações de fosfato",
                "Fornecer elétrons para a cadeia de transporte de elétrons",
                "Catalisar a formação de ATP",
                "Transportar oxigênio para as mitocôndrias"
            ],
            "correctAnswer": "Fornecer elétrons para a cadeia de transporte de elétrons"
        },
        {
            "question": "Como os íons de hidrogênio contribuem para a produção de ATP na cadeia de transporte de elétrons?",
            "options": [
                "Fornecem a energia necessária para a fosforilação do ADP",
                "Criam um gradiente de concentração que promove a síntese de ATP",
                "Desencadeiam a liberação de oxigênio das mitocôndrias",
                "Ativam as enzimas que degradam a glicose"
            ],
            "correctAnswer": "Criam um gradiente de concentração que promove a síntese de ATP"
        },
        {
            "question": "O que é epigenética e como ela afeta a expressão gênica?",
            "options": [
                "Estudo das mutações genéticas e seus efeitos",
                "Mudanças na expressão gênica causadas por modificações no DNA e proteínas associadas, sem alterar a sequência de nucleotídeos",
                "Recombinação genética durante a meiose",
                "Interação entre diferentes genes para produzir um fenótipo"
            ],
            "correctAnswer": "Mudanças na expressão gênica causadas por modificações no DNA e proteínas associadas, sem alterar a sequência de nucleotídeos"
        },
        {
            "question": "O que é ressonância magnética nuclear (RMN) e como ela é utilizada na biologia molecular?",
            "options": [
                "Técnica para sequenciar o DNA",
                "Método para determinar a estrutura tridimensional de moléculas",
                "Processo para amplificar fragmentos de DNA",
                "Técnica para visualizar células vivas em tempo real"
            ],
            "correctAnswer": "Método para determinar a estrutura tridimensional de moléculas"
        },
        {
            "question": "Qual é o papel dos lisossomos na célula animal?",
            "options": [
                "Produção de energia",
                "Síntese de proteínas",
                "Degradação de material celular danificado",
                "Armazenamento de nutrientes"
            ],
            "correctAnswer": "Degradação de material celular danificado"
        },
        {
            "question": "O que é ciclo do carbono?",
            "options": [
                "Ciclo que descreve a formação de moléculas de oxigênio na atmosfera",
                "Movimentação do carbono através da biosfera, atmosfera, hidrosfera e litosfera",
                "Processo de decomposição de compostos nitrogenados",
                "Transferência de fósforo entre os seres vivos e o solo"
            ],
            "correctAnswer": "Movimentação do carbono através da biosfera, atmosfera, hidrosfera e litosfera"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos microrganismos decompositores no ecossistema?",
            "options": [
                "Produzir energia a partir da luz solar",
                "Decompor matéria orgânica e reciclar nutrientes",
                "Fixar nitrogênio atmosférico",
                "Converter energia química em energia térmica"
            ],
            "correctAnswer": "Decompor matéria orgânica e reciclar nutrientes"
        },
        {
            "question": "O que são cadeias tróficas?",
            "options": [
                "Representações das relações alimentares entre diferentes organismos em um ecossistema",
                "Processos bioquímicos que ocorrem dentro das células",
                "Fluxo de energia através de um organismo",
                "Sequência de mutações genéticas em uma população"
            ],
            "correctAnswer": "Representações das relações alimentares entre diferentes organismos em um ecossistema"
        },
        {
            "question": "Como a seleção artificial difere da seleção natural?",
            "options": [
                "A seleção natural é um processo controlado por humanos, enquanto a seleção artificial ocorre na natureza",
                "A seleção artificial ocorre na natureza, enquanto a seleção natural é controlada por humanos",
                "A seleção natural resulta em adaptações ao ambiente, enquanto a seleção artificial resulta em características desejadas pelo homem",
                "A seleção natural só ocorre em plantas, enquanto a seleção artificial só ocorre em animais"
            ],
            "correctAnswer": "A seleção natural resulta em adaptações ao ambiente, enquanto a seleção artificial resulta em características desejadas pelo homem"
        },
        {
            "question": "O que é fototropismo?",
            "options": [
                "Movimento das plantas em resposta à luz",
                "Produção de energia pela fotossíntese",
                "Adaptação das plantas a diferentes tipos de solo",
                "Crescimento das plantas em direção à água"
            ],
            "correctAnswer": "Movimento das plantas em resposta à luz"
        },
        {
            "question": "O que é uma mutação gênica?",
            "options": [
                "Alteração na sequência de nucleotídeos de um gene",
                "Replicação do DNA sem erros",
                "Transferência de genes entre diferentes espécies",
                "Síntese de proteínas a partir do RNA"
            ],
            "correctAnswer": "Alteração na sequência de nucleotídeos de um gene"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função da hemoglobina no sangue?",
            "options": [
                "Transporte de oxigênio dos pulmões para os tecidos do corpo",
                "Produção de anticorpos",
                "Regulação da temperatura corporal",
                "Coagulação do sangue"
            ],
            "correctAnswer": "Transporte de oxigênio dos pulmões para os tecidos do corpo"
        },
        {
            "question": "O que é um alelo?",
            "options": [
                "Forma alternativa de um gene",
                "Segmento de RNA responsável pela síntese de proteínas",
                "Conjunto de proteínas produzidas por uma célula",
                "Região do cromossomo onde ocorre a recombinação genética"
            ],
            "correctAnswer": "Forma alternativa de um gene"
        },
        {
            "question": "O que são bioindicadores?",
            "options": [
                "Organismos utilizados para monitorar a saúde ambiental",
                "Substâncias químicas que catalisam reações biológicas",
                "Dispositivos utilizados em laboratório para análise genética",
                "Métodos de reprodução seletiva"
            ],
            "correctAnswer": "Organismos utilizados para monitorar a saúde ambiental"
        },
        {
            "question": "O que é biodiversidade?",
            "options": [
                "A variedade de vida em um dado ecossistema",
                "A quantidade de água disponível em um ambiente",
                "A distribuição das temperaturas ao longo do ano",
                "A taxa de crescimento populacional de uma espécie"
            ],
            "correctAnswer": "A variedade de vida em um dado ecossistema"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos cloroplastos nas células vegetais?",
            "options": [
                "Armazenar amido",
                "Realizar a respiração celular",
                "Capturar energia luminosa para a fotossíntese",
                "Desintoxicar a célula"
            ],
            "correctAnswer": "Capturar energia luminosa para a fotossíntese"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal característica de um organismo autotrófico?",
            "options": [
                "Produzir seu próprio alimento a partir de substâncias inorgânicas",
                "Dependência de outros organismos para obter nutrientes",
                "Capacidade de realizar a digestão intracelular",
                "Reprodução exclusivamente assexuada"
            ],
            "correctAnswer": "Produzir seu próprio alimento a partir de substâncias inorgânicas"
        },
        {
            "question": "O que é homeostase?",
            "options": [
                "A capacidade de um organismo manter um ambiente interno estável",
                "A habilidade de um organismo se mover ativamente",
                "A capacidade de um organismo responder a estímulos externos",
                "A adaptação de um organismo ao seu ambiente"
            ],
            "correctAnswer": "A capacidade de um organismo manter um ambiente interno estável"
        },
        {
            "question": "O que são alelos?",
            "options": [
                "Diferentes formas de um mesmo gene",
                "Segmentos de RNA mensageiro",
                "Proteínas que catalisam reações químicas",
                "Moléculas de ATP"
            ],
            "correctAnswer": "Diferentes formas de um mesmo gene"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos lisossomos nas células animais?",
            "options": [
                "Armazenar nutrientes",
                "Degradar material celular velho ou danificado",
                "Produzir ATP",
                "Realizar a fotossíntese"
            ],
            "correctAnswer": "Degradar material celular velho ou danificado"
        },
        {
            "question": "O que é o efeito estufa?",
            "options": [
                "Aquecimento global causado pela poluição",
                "Retenção de calor na atmosfera terrestre devido aos gases estufa",
                "Aumento da camada de ozônio na estratosfera",
                "Reflexão da radiação solar pela superfície terrestre"
            ],
            "correctAnswer": "Retenção de calor na atmosfera terrestre devido aos gases estufa"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função da mitocôndria?",
            "options": [
                "Produzir energia na forma de ATP",
                "Armazenar material genético",
                "Sintetizar proteínas",
                "Degradar substâncias tóxicas"
            ],
            "correctAnswer": "Produzir energia na forma de ATP"
        },
        {
            "question": "O que é um gene?",
            "options": [
                "Unidade de informação genética responsável por uma característica específica",
                "Proteína que acelera reações químicas",
                "Molécula de glicose armazenada nas células",
                "Segmento de RNA responsável pela síntese de proteínas"
            ],
            "correctAnswer": "Unidade de informação genética responsável por uma característica específica"
        },
        {
            "question": "O que é um ecossistema?",
            "options": [
                "Conjunto de organismos de uma mesma espécie",
                "Interação entre seres vivos e o ambiente em uma área específica",
                "Área geográfica com características climáticas iguais",
                "Sequência de eventos evolutivos ao longo do tempo"
            ],
            "correctAnswer": "Interação entre seres vivos e o ambiente em uma área específica"
        },
        {
            "question": "O que são plasmídeos e qual é sua função nas bactérias?",
            "options": [
                "Segmentos de RNA que regulam a expressão gênica",
                "Fragmentos de DNA circular que podem transferir genes entre bactérias",
                "Proteínas que catalisam reações químicas",
                "Lipídios que compõem a membrana celular"
            ],
            "correctAnswer": "Fragmentos de DNA circular que podem transferir genes entre bactérias"
        },
        {
            "question": "O que é potencial de ação em uma célula nervosa?",
            "options": [
                "Movimento de íons através da membrana plasmática que gera um sinal elétrico",
                "Capacidade de uma célula nervosa de realizar a mitose",
                "Produção de energia na forma de ATP",
                "Difusão de neurotransmissores na sinapse"
            ],
            "correctAnswer": "Movimento de íons através da membrana plasmática que gera um sinal elétrico"
        },
        {
            "question": "Qual é a função do complexo de Golgi na célula?",
            "options": [
                "Produção de ATP",
                "Síntese de proteínas",
                "Modificação, empacotamento e transporte de proteínas e lipídios",
                "Degradação de substâncias tóxicas"
            ],
            "correctAnswer": "Modificação, empacotamento e transporte de proteínas e lipídios"
        },
        {
            "question": "O que é a teoria endossimbiótica?",
            "options": [
                "Teoria que explica a origem das mitocôndrias e cloroplastos como antigos procariotos que foram englobados por células eucarióticas",
                "Teoria que descreve a evolução dos organismos multicelulares",
                "Teoria que detalha a formação da membrana celular",
                "Teoria que aborda a reprodução sexuada em organismos unicelulares"
            ],
            "correctAnswer": "Teoria que explica a origem das mitocôndrias e cloroplastos como antigos procariotos que foram englobados por células eucarióticas"
        },
        {
            "question": "Qual é a diferença entre reprodução sexuada e assexuada?",
            "options": [
                "A reprodução sexuada envolve a fusão de gametas, enquanto a assexuada não",
                "A reprodução assexuada gera maior variabilidade genética que a sexuada",
                "A reprodução sexuada ocorre apenas em plantas e a assexuada em animais",
                "A reprodução assexuada é um processo mais complexo que a sexuada"
            ],
            "correctAnswer": "A reprodução sexuada envolve a fusão de gametas, enquanto a assexuada não"
        },
        {
            "question": "O que é fluxo gênico?",
            "options": [
                "Movimentação de genes entre populações distintas",
                "Mutação de genes dentro de uma mesma população",
                "Expressão gênica constante ao longo de gerações",
                "Isolamento reprodutivo entre populações"
            ],
            "correctAnswer": "Movimentação de genes entre populações distintas"
        },
        {
            "question": "O que são proto-oncogenes?",
            "options": [
                "Genes que promovem a morte celular programada",
                "Genes que, quando mutados, podem se transformar em oncogenes e causar câncer",
                "Segmentos de DNA responsáveis pela produção de anticorpos",
                "Proteínas que atuam na sinalização celular"
            ],
            "correctAnswer": "Genes que, quando mutados, podem se transformar em oncogenes e causar câncer"
        },
        {
            "question": "O que é a bomba de sódio e potássio e qual sua função nas células?",
            "options": [
                "Enzima que catalisa a síntese de ATP",
                "Proteína que transporta sódio para fora e potássio para dentro da célula, mantendo o potencial de repouso da membrana",
                "Mecanismo de transporte passivo que equilibra os íons na célula",
                "Canal iônico que facilita a entrada de glicose na célula"
            ],
            "correctAnswer": "Proteína que transporta sódio para fora e potássio para dentro da célula, mantendo o potencial de repouso da membrana"
        },
        {
            "question": "Qual é o papel dos telômeros na replicação do DNA?",
            "options": [
                "Facilitam a iniciação da replicação",
                "Protegem as extremidades dos cromossomos e impedem a perda de informações genéticas",
                "Aumentam a taxa de mutação",
                "Regulam a expressão gênica durante a replicação"
            ],
            "correctAnswer": "Protegem as extremidades dos cromossomos e impedem a perda de informações genéticas"
        },
        {
            "question": "O que é a zona de interseção entre dois biomas distintos chamada?",
            "options": [
                "Biocenose",
                "Ecótono",
                "Habitat",
                "Biosfera"
            ],
            "correctAnswer": "Ecótono"
        },
        {
            "question": "Qual é a função principal das mitocôndrias nas células?",
            "options": [
                "Produzir proteínas",
                "Transportar nutrientes",
                "Produzir energia na forma de ATP",
                "Armazenar material genético"
            ],
            "correctAnswer": "Produzir energia na forma de ATP"
        },
        {
            "question": "O que é a fotossíntese?",
            "options": [
                "Processo de respiração das plantas",
                "Produção de energia pelas plantas a partir da luz solar",
                "Decomposição de matéria orgânica",
                "Absorção de nutrientes do solo"
            ],
            "correctAnswer": "Produção de energia pelas plantas a partir da luz solar"
        },
        {
            "question": "Qual é a unidade básica da vida?",
            "options": [
                "Órgão",
                "Célula",
                "Tecido",
                "Sistema"
            ],
            "correctAnswer": "Célula"
        },
        {
            "question": "Qual é o principal gás responsável pelo efeito estufa?",
            "options": [
                "Oxigênio",
                "Dióxido de carbono",
                "Nitrogênio",
                "Argônio"
            ],
            "correctAnswer": "Dióxido de carbono"
        },
        {
            "question": "O que são enzimas?",
            "options": [
                "Proteínas que catalisam reações químicas",
                "Carboidratos que fornecem energia",
                "Lipídios que armazenam energia",
                "Ácidos nucleicos que contêm informação genética"
            ],
            "correctAnswer": "Proteínas que catalisam reações químicas"
        },
        {
            "question": "O que é a clorofila?",
            "options": [
                "Um tipo de proteína encontrada no sangue",
                "Um pigmento verde presente nos cloroplastos das plantas",
                "Uma molécula que armazena energia",
                "Um ácido nucleico que armazena informação genética"
            ],
            "correctAnswer": "Um pigmento verde presente nos cloroplastos das plantas"
        },
        {
            "question": "Qual é o papel dos glóbulos brancos no corpo humano?",
            "options": [
                "Transporte de oxigênio",
                "Produção de hormônios",
                "Defesa contra infecções",
                "Armazenamento de gordura"
            ],
            "correctAnswer": "Defesa contra infecções"
        },
        {
            "question": "O que é um ecossistema?",
            "options": [
                "Conjunto de organismos de uma mesma espécie",
                "Interação entre seres vivos e o ambiente em uma determinada área",
                "Área desprovida de vida",
                "Região com um único tipo de planta"
            ],
            "correctAnswer": "Interação entre seres vivos e o ambiente em uma determinada área"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função da hemoglobina no sangue?",
            "options": [
                "Transportar oxigênio dos pulmões para os tecidos",
                "Produzir energia",
                "Regular a temperatura do corpo",
                "Coagular o sangue"
            ],
            "correctAnswer": "Transportar oxigênio dos pulmões para os tecidos"
        },
        {
            "question": "O que são hormônios?",
            "options": [
                "Proteínas que catalisam reações",
                "Lipídios que armazenam energia",
                "Sinais químicos que regulam diversas funções no corpo",
                "Ácidos nucleicos que contêm informações genéticas"
            ],
            "correctAnswer": "Sinais químicos que regulam diversas funções no corpo"
        },
        {
            "question": "Qual é a função do ácido desoxirribonucleico (DNA) nas células?",
            "options": [
                "Armazenar energia",
                "Catalisar reações bioquímicas",
                "Armazenar e transmitir informações genéticas",
                "Regular a pressão osmótica"
            ],
            "correctAnswer": "Armazenar e transmitir informações genéticas"
        },
        {
            "question": "O que é uma cadeia alimentar?",
            "options": [
                "Sequência de eventos em que a energia é transferida de um organismo para outro",
                "Distribuição dos organismos em diferentes habitats",
                "Ciclo de nutrientes em um ecossistema",
                "Interação entre predadores e presas"
            ],
            "correctAnswer": "Sequência de eventos em que a energia é transferida de um organismo para outro"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal diferença entre vírus e bactérias?",
            "options": [
                "Vírus possuem estrutura celular, enquanto bactérias não possuem",
                "Bactérias são organismos multicelulares, enquanto vírus são unicelulares",
                "Vírus necessitam de um hospedeiro para se reproduzir, enquanto bactérias podem se reproduzir de forma independente",
                "Bactérias são sempre patogênicas, enquanto vírus não são"
            ],
            "correctAnswer": "Vírus necessitam de um hospedeiro para se reproduzir, enquanto bactérias podem se reproduzir de forma independente"
        },
        {
            "question": "O que é um ecossistema?",
            "options": [
                "Conjunto de organismos de uma mesma espécie",
                "Região com condições climáticas semelhantes",
                "Interação entre os seres vivos e o ambiente físico em uma determinada área",
                "Área geográfica sem vida"
            ],
            "correctAnswer": "Interação entre os seres vivos e o ambiente físico em uma determinada área"
        },
        {
            "question": "Qual é a função da clorofila nas plantas?",
            "options": [
                "Armazenar nutrientes",
                "Captar luz para a fotossíntese",
                "Transportar água e sais minerais",
                "Proteger contra herbívoros"
            ],
            "correctAnswer": "Captar luz para a fotossíntese"
        },
        {
            "question": "O que é a biotecnologia?",
            "options": [
                "Estudo dos processos biológicos em plantas",
                "Aplicação de processos biológicos em tecnologia e indústria",
                "Conjunto de técnicas para a conservação ambiental",
                "Processo de manipulação genética em laboratório"
            ],
            "correctAnswer": "Aplicação de processos biológicos em tecnologia e indústria"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos ribossomos na célula?",
            "options": [
                "Sintetizar proteínas",
                "Produzir energia",
                "Armazenar informações genéticas",
                "Regular a divisão celular"
            ],
            "correctAnswer": "Sintetizar proteínas"
        },
        {
            "question": "O que é eutrofização?",
            "options": [
                "Aumento da produção de oxigênio em ambientes aquáticos",
                "Crescimento excessivo de algas devido ao aumento de nutrientes",
                "Acúmulo de metais pesados nos solos",
                "Diminuição da biodiversidade em um ecossistema"
            ],
            "correctAnswer": "Crescimento excessivo de algas devido ao aumento de nutrientes"
        },
        {
            "question": "Qual é a função das enzimas no metabolismo celular?",
            "options": [
                "Fornecer energia para as reações químicas",
                "Catalisar reações bioquímicas",
                "Transportar oxigênio para as células",
                "Regular a pressão osmótica"
            ],
            "correctAnswer": "Catalisar reações bioquímicas"
        },
        {
            "question": "O que é a genética?",
            "options": [
                "Estudo das interações entre os seres vivos e o ambiente",
                "Estudo da composição química das células",
                "Estudo da hereditariedade e da variação dos organismos",
                "Estudo dos processos de crescimento e desenvolvimento"
            ],
            "correctAnswer": "Estudo da hereditariedade e da variação dos organismos"
        },
        {
            "question": "Qual é a fórmula química da água?",
            "options": [
                "H2O",
                "CO2",
                "O2",
                "H2"
            ],
            "correctAnswer": "H2O"
        },
        {
            "question": "O que é a clorofila?",
            "options": [
                "Um tipo de proteína no sangue",
                "Um pigmento verde nas plantas",
                "Uma molécula de energia",
                "Um ácido nucleico"
            ],
            "correctAnswer": "Um pigmento verde nas plantas"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos glóbulos vermelhos?",
            "options": [
                "Transportar oxigênio pelo corpo",
                "Produzir hormônios",
                "Defender o corpo contra infecções",
                "Coagular o sangue"
            ],
            "correctAnswer": "Transportar oxigênio pelo corpo"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal fonte de energia para a Terra?",
            "options": [
                "Petróleo",
                "Vento",
                "Sol",
                "Água"
            ],
            "correctAnswer": "Sol"
        },
        {
            "question": "O que é um ecossistema?",
            "options": [
                "Conjunto de seres vivos de uma mesma espécie",
                "Interação entre seres vivos e ambiente físico",
                "Área desprovida de vida",
                "Região com características climáticas iguais"
            ],
            "correctAnswer": "Interação entre seres vivos e ambiente físico"
        },
        {
            "question": "Qual é a função da vitamina C no corpo humano?",
            "options": [
                "Fortalecer ossos e dentes",
                "Auxiliar na coagulação do sangue",
                "Atuar como antioxidante",
                "Promover a produção de energia"
            ],
            "correctAnswer": "Atuar como antioxidante"
        },
        {
            "question": "O que são hormônios?",
            "options": [
                "Proteínas que catalisam reações",
                "Lipídios que armazenam energia",
                "Sinais químicos reguladores",
                "Ácidos nucleicos que contêm informações genéticas"
            ],
            "correctAnswer": "Sinais químicos reguladores"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos lisossomos nas células animais?",
            "options": [
                "Armazenar nutrientes",
                "Degradar material celular danificado",
                "Produzir ATP",
                "Realizar fotossíntese"
            ],
            "correctAnswer": "Degradar material celular danificado"
        },
        {
            "question": "O que é o efeito estufa?",
            "options": [
                "Aquecimento global causado pela poluição",
                "Retenção de calor na atmosfera por gases",
                "Aumento da camada de ozônio",
                "Reflexão da radiação solar pela Terra"
            ],
            "correctAnswer": "Retenção de calor na atmosfera por gases"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função da mitocôndria?",
            "options": [
                "Produzir energia na forma de ATP",
                "Armazenar material genético",
                "Sintetizar proteínas",
                "Degradar substâncias tóxicas"
            ],
            "correctAnswer": "Produzir energia na forma de ATP"
        },
        {
            "question": "Qual é o papel da membrana plasmática nas células?",
            "options": [
                "Produzir energia",
                "Síntese de proteínas",
                "Controle da entrada e saída de substâncias",
                "Armazenamento de nutrientes"
            ],
            "correctAnswer": "Controle da entrada e saída de substâncias"
        },
        {
            "question": "O que é um gene?",
            "options": [
                "Unidade de informação genética responsável por uma característica específica",
                "Proteína que acelera reações químicas",
                "Molécula de glicose armazenada nas células",
                "Segmento de RNA responsável pela síntese de proteínas"
            ],
            "correctAnswer": "Unidade de informação genética responsável por uma característica específica"
        },
        {
            "question": "Qual é a principal função dos ribossomos?",
            "options": [
                "Produzir ATP",
                "Destruir substâncias tóxicas",
                "Sintetizar proteínas",
                "Transportar oxigênio"
            ],
            "correctAnswer": "Sintetizar proteínas"
        },
        {
            "question": "O que são mutações genéticas?",
            "options": [
                "Alterações na sequência de nucleotídeos de um gene",
                "Transferência de genes entre espécies diferentes",
                "Produção de proteínas específicas",
                "Recombinações gênicas durante a meiose"
            ],
            "correctAnswer": "Alterações na sequência de nucleotídeos de um gene"
        },
        {
            "question": "O que é bioacumulação?",
            "options": [
                "Aumento da concentração de substâncias tóxicas em organismos ao longo da cadeia alimentar",
                "Processo de decomposição de matéria orgânica",
                "Acúmulo de nutrientes no solo",
                "Reprodução de organismos em ambientes aquáticos"
            ],
            "correctAnswer": "Aumento da concentração de substâncias tóxicas em organismos ao longo da cadeia alimentar"
        },
        {
            "question": "Qual é o papel da insulina no corpo humano?",
            "options": [
                "Aumentar a produção de hormônios sexuais",
                "Regular os níveis de açúcar no sangue",
                "Promover a digestão de gorduras",
                "Produzir glóbulos brancos"
            ],
            "correctAnswer": "Regular os níveis de açúcar no sangue"
        },
        {
            "question": "O que são estômatos nas plantas?",
            "options": [
                "Células que realizam fotossíntese",
                "Estruturas responsáveis pela transpiração e troca gasosa",
                "Órgãos de reprodução",
                "Vasos condutores de seiva"
            ],
            "correctAnswer": "Estruturas responsáveis pela transpiração e troca gasosa"
        },
        {
            "question": "Qual é a diferença entre um organismo autotrófico e um heterotrófico?",
            "options": [
                "Organismos autotróficos produzem seu próprio alimento, enquanto heterotróficos dependem de outros organismos",
                "Organismos autotróficos realizam reprodução sexuada, enquanto heterotróficos realizam reprodução assexuada",
                "Organismos autotróficos são multicelulares, enquanto heterotróficos são unicelulares",
                "Organismos autotróficos possuem clorofila, enquanto heterotróficos não possuem"
            ],
            "correctAnswer": "Organismos autotróficos produzem seu próprio alimento, enquanto heterotróficos dependem de outros organismos"
        },
        {
            "question": "O que é homeostase?",
            "options": [
                "Capacidade de um organismo produzir energia",
                "Processo de manutenção de um ambiente interno estável",
                "Capacidade de um organismo se locomover",
                "Processo de reprodução celular"
            ],
            "correctAnswer": "Processo de manutenção de um ambiente interno estável"
        },
        {
            "question": "O que é eutrofização?",
            "options": [
                "Processo de formação de rochas sedimentares",
                "Aumento de nutrientes em corpos d'água, levando ao crescimento excessivo de algas",
                "Aumento da temperatura dos oceanos",
                "Diminuição da acidez dos solos"
            ],
            "correctAnswer": "Aumento de nutrientes em corpos d'água, levando ao crescimento excessivo de algas"
        },
        {
            "question": "Qual é a fórmula química do dióxido de carbono?",
            "options": [
                "H2O",
                "CO2",
                "O2",
                "N2"
            ],
            "correctAnswer": "CO2"
        },
        {
            "question": "Qual é a função da mitose nas células?",
            "options": [
                "Produzir energia",
                "Dividir células para o crescimento e reparação",
                "Armazenar nutrientes",
                "Eliminar resíduos celulares"
            ],
            "correctAnswer": "Dividir células para o crescimento e reparação"
        },
        {
            "question": "O que são anticorpos?",
            "options": [
                "Células que transportam oxigênio",
                "Proteínas do sistema imunológico que neutralizam antígenos",
                "Enzimas digestivas",
                "Lipídios que armazenam energia"
            ],
            "correctAnswer": "Proteínas do sistema imunológico que neutralizam antígenos"
        },
        {
            "question": "O que é a camada de ozônio?",
            "options": [
                "Camada da Terra composta por rochas sedimentares",
                "Camada na atmosfera que filtra raios UV do sol",
                "Região do núcleo terrestre",
                "Parte inferior da crosta terrestre"
            ],
            "correctAnswer": "Camada na atmosfera que filtra raios UV do sol"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos cloroplastos nas plantas?",
            "options": [
                "Produzir energia através da fotossíntese",
                "Desintoxicar a célula",
                "Armazenar energia em forma de amido",
                "Regular o metabolismo celular"
            ],
            "correctAnswer": "Produzir energia através da fotossíntese"
        },
        {
            "question": "O que é homeostase?",
            "options": [
                "Manutenção de um ambiente interno estável no organismo",
                "Produção de energia em células vegetais",
                "Síntese de proteínas no citoplasma",
                "Respiração celular"
            ],
            "correctAnswer": "Manutenção de um ambiente interno estável no organismo"
        },
        {
            "question": "Qual é o principal componente da parede celular das plantas?",
            "options": [
                "Quitina",
                "Glicogênio",
                "Celulose",
                "Amido"
            ],
            "correctAnswer": "Celulose"
        },
        {
            "question": "O que são genes?",
            "options": [
                "Unidades de herança que codificam características",
                "Moléculas de lipídios",
                "Açúcares que fornecem energia",
                "Vitaminas essenciais"
            ],
            "correctAnswer": "Unidades de herança que codificam características"
        },
        {
            "question": "Qual é a função da hemoglobina?",
            "options": [
                "Transportar oxigênio no sangue",
                "Armazenar energia",
                "Catalisar reações enzimáticas",
                "Regular a temperatura corporal"
            ],
            "correctAnswer": "Transportar oxigênio no sangue"
        },
        {
            "question": "O que é eutrofização?",
            "options": [
                "Aumento de nutrientes em corpos d'água, levando ao crescimento excessivo de algas",
                "Diminuição da salinidade dos oceanos",
                "Formação de sedimentos em rios e lagos",
                "Desmatamento de áreas florestais"
            ],
            "correctAnswer": "Aumento de nutrientes em corpos d'água, levando ao crescimento excessivo de algas"
        },
        {
            "question": "O que é o ciclo da água?",
            "options": [
                "O movimento de água entre a superfície da Terra e a atmosfera",
                "O armazenamento de água nos oceanos",
                "A evaporação da água das plantas",
                "A formação de gelo nas regiões polares"
            ],
            "correctAnswer": "O movimento de água entre a superfície da Terra e a atmosfera"
        },
        {
            "question": "Qual é o papel da insulina no corpo humano?",
            "options": [
                "Regular os níveis de glicose no sangue",
                "Promover a digestão de proteínas",
                "Aumentar a produção de hormônios sexuais",
                "Auxiliar na absorção de vitaminas"
            ],
            "correctAnswer": "Regular os níveis de glicose no sangue"
        },
        {
            "question": "O que são ácidos nucleicos?",
            "options": [
                "Proteínas que catalisam reações químicas",
                "Lipídios que armazenam energia",
                "Moléculas que armazenam e transmitem informação genética",
                "Carboidratos que fornecem energia"
            ],
            "correctAnswer": "Moléculas que armazenam e transmitem informação genética"
        },
        {
            "question": "O que é a seleção natural?",
            "options": [
                "Processo pelo qual organismos mais aptos sobrevivem e se reproduzem",
                "Criação de novas espécies em laboratório",
                "Adaptação de organismos ao clima",
                "Transferência de genes entre espécies diferentes"
            ],
            "correctAnswer": "Processo pelo qual organismos mais aptos sobrevivem e se reproduzem"
        },
        {
            "question": "O que é um bioma?",
            "options": [
                "Conjunto de seres vivos em um ambiente aquático",
                "Área geográfica com condições climáticas e tipos de vegetação específicos",
                "Interação de predadores e presas em um ecossistema",
                "Grupo de organismos da mesma espécie"
            ],
            "correctAnswer": "Área geográfica com condições climáticas e tipos de vegetação específicos"
        },
        {
            "question": "Qual é a função da camada de ozônio na atmosfera terrestre?",
            "options": [
                "Refletir a luz solar",
                "Proteger a Terra dos raios ultravioletas",
                "Aumentar a temperatura global",
                "Controlar a quantidade de dióxido de carbono"
            ],
            "correctAnswer": "Proteger a Terra dos raios ultravioletas"
        },
        {
            "question": "O que é a fotossíntese?",
            "options": [
                "Processo de respiração das plantas",
                "Produção de energia pelas plantas a partir da luz solar",
                "Transformação de nutrientes em energia química",
                "Digestão de alimentos pelas plantas"
            ],
            "correctAnswer": "Produção de energia pelas plantas a partir da luz solar"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos glóbulos brancos?",
            "options": [
                "Transportar oxigênio",
                "Defender o corpo contra infecções",
                "Coagular o sangue",
                "Armazenar gordura"
            ],
            "correctAnswer": "Defender o corpo contra infecções"
        },
        {
            "question": "O que são mutações?",
            "options": [
                "Alterações na sequência de DNA",
                "Processo de reprodução celular",
                "Movimentação de proteínas na célula",
                "Transformação de lipídios em carboidratos"
            ],
            "correctAnswer": "Alterações na sequência de DNA"
        },
        {
            "question": "O que é a acidificação dos oceanos?",
            "options": [
                "Redução do pH dos oceanos devido ao aumento de dióxido de carbono na atmosfera",
                "Aumento da salinidade da água do mar",
                "Diminuição da temperatura dos oceanos",
                "Aumento da quantidade de matéria orgânica"
            ],
            "correctAnswer": "Redução do pH dos oceanos devido ao aumento de dióxido de carbono na atmosfera"
        },
        {
            "question": "O que é a genética?",
            "options": [
                "Estudo dos processos de crescimento e desenvolvimento",
                "Estudo da hereditariedade e variação dos organismos",
                "Estudo das interações entre os seres vivos e o ambiente",
                "Estudo da composição química das células"
            ],
            "correctAnswer": "Estudo da hereditariedade e variação dos organismos"
        },
        {
            "question": "O que é um ecossistema?",
            "options": [
                "Conjunto de organismos de uma mesma espécie",
                "Área geográfica com condições climáticas iguais",
                "Interação entre seres vivos e o ambiente em uma área específica",
                "Região desprovida de vida"
            ],
            "correctAnswer": "Interação entre seres vivos e o ambiente em uma área específica"
        },
        {
            "question": "Qual é a função das mitocôndrias nas células?",
            "options": [
                "Produzir energia na forma de ATP",
                "Armazenar nutrientes",
                "Sintetizar proteínas",
                "Regular a divisão celular"
            ],
            "correctAnswer": "Produzir energia na forma de ATP"
        },
        {
            "question": "O que são enzimas?",
            "options": [
                "Proteínas que catalisam reações bioquímicas",
                "Lipídios que armazenam energia",
                "Carboidratos que fornecem energia rápida",
                "Ácidos nucleicos que contêm informação genética"
            ],
            "correctAnswer": "Proteínas que catalisam reações bioquímicas"
        },
        {
            "question": "O que é eutrofização?",
            "options": [
                "Aumento de nutrientes em corpos d'água, levando ao crescimento excessivo de algas",
                "Processo de formação de rochas sedimentares",
                "Diminuição da acidez dos solos",
                "Aumento da temperatura dos oceanos"
            ],
            "correctAnswer": "Aumento de nutrientes em corpos d'água, levando ao crescimento excessivo de algas"
        },
        {
            "question": "Qual é a função da clorofila nas plantas?",
            "options": [
                "Captar luz para a fotossíntese",
                "Armazenar nutrientes",
                "Desintoxicar a célula",
                "Transportar água e sais minerais"
            ],
            "correctAnswer": "Captar luz para a fotossíntese"
        },
        {
            "question": "O que é o efeito estufa?",
            "options": [
                "Retenção de calor na atmosfera terrestre devido aos gases estufa",
                "Aquecimento global causado pela poluição",
                "Aumento da camada de ozônio na estratosfera",
                "Reflexão da radiação solar pela superfície terrestre"
            ],
            "correctAnswer": "Retenção de calor na atmosfera terrestre devido aos gases estufa"
        },
        {
            "question": "O que é uma mutação gênica?",
            "options": [
                "Alteração na sequência de nucleotídeos de um gene",
                "Transferência de genes entre diferentes espécies",
                "Replicação do DNA sem erros",
                "Síntese de proteínas a partir do RNA"
            ],
            "correctAnswer": "Alteração na sequência de nucleotídeos de um gene"
        },
        {
            "question": "Qual é a função dos glóbulos brancos no corpo humano?",
            "options": [
                "Transportar oxigênio no sangue",
                "Produzir anticorpos",
                "Regular a temperatura corporal",
                "Defender o organismo contra infecções"
            ],
            "correctAnswer": "Defender o organismo contra infecções"
        },
        {
            "question": "O que são hormônios?",
            "options": [
                "Sinais químicos que regulam diversas funções no corpo",
                "Lipídios que armazenam energia",
                "Ácidos nucleicos que contêm informações genéticas",
                "Proteínas que catalisam reações"
            ],
            "correctAnswer": "Sinais químicos que regulam diversas funções no corpo"
        }
    ]
}